% !TEX TS-program = pdflatex
% ===================================================================
% LIVRO-BASE - Exemplo de uso do pacote 'wtexbase e wIbgeTex'.
% ===================================================================

% --- Classe do Documento ---
\documentclass[11pt, oneside, brazilian]{memoir}

% --- CARREGA AS CONFIGURAÇÕES DO NOSSO ARQUIVO DE ESTILO ---
\usepackage{wtexbase}
\usepackage{wIbgeTex}
\usepackage{listings}
% --- Configurações do Pacote listings ---
% --- Configurações do Pacote listings ---
\lstset{
  language=TeX,                % Informa que o código é TeX
  basicstyle=\ttfamily,        % Usa a fonte monoespaçada
  breaklines=true,             % Quebra linhas longas automaticamente
  frame=none,                  % Não adiciona moldura
  showstringspaces=false,      % Não coloca símbolos feios nos espaços
  inputencoding=utf8,
  extendedchars=true,
  literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {à}{{\`a}}1 {â}{{\^a}}1
           {é}{{\'e}}1 {ê}{{\^e}}1
           {í}{{\'i}}1
           {ó}{{\'o}}1 {õ}{{\~o}}1 {ô}{{\^o}}1
           {ú}{{\'u}}1 {ü}{{\"u}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {Á}{{\'A}}1 {Ã}{{\~A}}1 {À}{{\`A}}1 {Â}{{\^A}}1
           {É}{{\'E}}1 {Ê}{{\^E}}1
           {Í}{{\'I}}1
           {Ó}{{\'O}}1 {Õ}{{\~O}}1 {Ô}{{\^O}}1
           {Ú}{{\'U}}1 {Ü}{{\"U}}1
           {Ç}{{\c{C}}}1
           {–}{{\textendash}}1
           {º}{{\textordmasculine}}1
}

% --- Arquivos de Conteúdo Externo ---

\addbibresource{\HOMETEXW/Biblioteca/Atual/bib/2025-biblatex.bib}

% --- INFORMAÇÕES ESPECÍFICAS DESTE LIVRO ---
\title{Tentativas de Tabular IBGE}
\author{Wagner Ferreira da Silva}
\date{\the\year}



% Glossário
% \input{glossarioTeste.tex}

% Para o PDF (sobrescreve as opções padrão se necessário)
% \hypersetup{
%     pdftitle={Normas Tabular IBGE},
%     pdfauthor={Wagner Ferreira da Silva}
% }

% --- Para texto de exemplo ---
\usepackage{lipsum}


% 1. DEFINIÇÃO DO TAMANHO DO PAPEL 24 x 17
% Define tamanho físico do papel
\setstocksize{24cm}{17cm}
% Define área de composição (texto)
\settrimmedsize{24cm}{17cm}{*}
% Margens e bloco de texto
\setlrmarginsandblock{2cm}{2cm}{*} % esquerda/direita
\setulmarginsandblock{2cm}{2cm}{*} % superior/inferior
\checkandfixthelayout
 

% ===================================================================
% Início do documento
% ===================================================================
\begin{document}

\frontmatter

\begin{titlingpage}
	\centering
	\vspace*{\stretch{1}}
	{\Large \scshape \theauthor}
	\vfill
	{\Huge \bfseries \thetitle}
	\vfill
	{\large \thedate}
	\vspace*{\stretch{2}}
\end{titlingpage}

\cleardoublepage
\tableofcontents


% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
% \cleardoublepage
% \pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de figuras}
% \listoffigures*

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\cleardoublepage
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de tabelas}
\listoftables*


\cleardoublepage



\mainmatter

\chapter{Autoria e código LaTex}


O texto e as tabelas destas anotações foram copiados ou adaptados da seguinte fonte: \fullcite{ibge-1993-tabular}.

Este documento serve a um propósito estritamente técnico. É fundamental que o leitor tenha em mente os seguintes pontos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Objetivo:} A finalidade exclusiva deste trabalho é desenvolver e testar o código \LaTeX{} necessário para reproduzir os modelos de tabelas do IBGE, conforme exigido em trabalhos técnicos e acadêmicos.
    
   \item  \textbf{Foco na Formatação:} O foco foi na estrutura visual e na formatação do código e não na precisão do conteúdo textual ou numérico.
    
    \item \textbf{Aviso sobre os Dados:} Consequentemente, não houve conferência da digitação, em especial dos valores apresentados nas tabelas. Os dados devem ser considerados fictícios, servindo apenas como modelos de teste, sem qualquer correspondência com a realidade.

\end{itemize}
 
\chapter{Guia de Utilização do Pacote \texttt{wIbgeTex}}

Este capítulo serve como manual de utilização do pacote \texttt{wIbgeTex.sty}, desenvolvido a partir dos exemplos do manual do IBGE.

Nos exemplos, o código \texttt{\string,} (\textit{thin space}) gera um pequeno espaço entre os números, substituindo o ponto utilizado como separador de milhar. Em alguns casos, a vírgula foi colocada entre chaves (como em \texttt{\{,\}}), para evitar espaço desnecessário.


\section{Carregamento e Dependências}

Para formatar tabelas no padrão IBGE, basta carregar o pacote \texttt{wIbgeTex} no preâmbulo do seu documento, após a classe utilizada (ex.: \texttt{memoir} ou \texttt{abntex2}).

\begin{quadroBase}[Carregamento do Pacote (Preâmbulo)]
{\footnotesize
\begin{verbatim}
% Carrega o pacote (ex: \usepackage{wIbgeTex} ou \usepackage{../wIbgeTex})
\usepackage{wIbgeTex}
\end{verbatim}
}
\end{quadroBase}

O pacote \texttt{wIbgeTex.sty} carrega automaticamente todas as dependências necessárias para o usuário, incluindo:

\begin{itemize}
\item \texttt{ctable} e \texttt{booktabs} (para a construção das molduras das tabelas);
\item \texttt{tabularx}, \texttt{longtable} e \texttt{xltabular} (para tabelas com largura flexível ou que se estendem por mais de uma página);
\item \texttt{siunitx} (para formatação de números e ângulos);
\item \texttt{tikz} (para símbolos gráficos);
\item \texttt{caption} (para formatação das legendas);
\item \texttt{xparse} e \texttt{etoolbox} (para comandos personalizados).
\end{itemize}

\textbf{Nota importante:} O pacote \textbf{não} carrega as fontes principais do documento. É necessário carregar, no preâmbulo, as fontes de sua escolha (como \texttt{XCharter} e \texttt{tgheros}). Por exemplo, o ajuste de fontes pode ser feito com:

\begin{quadroBase}[Exemplo de pacotes para fontes (Preâmbulo)]
{\footnotesize
	\begin{verbatim}
\usepackage{XCharter}             % fonte principal Charter 
\usepackage[condensed]{tgheros}   % Fonte sans-serif 
\usepackage{newpxmath}            % Matemática compatível
	\end{verbatim}
}
\end{quadroBase}

\section{Formatação Automática}

Quando carregado, o pacote \texttt{wIbgeTex.sty} aplica automaticamente as seguintes regras de formatação do IBGE:

\begin{itemize}
\item \textbf{Fonte da Tabela:} aplica a fonte definida em \texttt{\string\wIbgeTabFont} (por padrão, \texttt{\string\sffamily\string\footnotesize}) a todos os ambientes \texttt{tabular}, \texttt{tabularx}, \texttt{longtable} e \texttt{xltabular};
\item \textbf{Legendas (Caption):} configura as legendas para o padrão IBGE, alinhadas à esquerda e com travessão (ex.: \textbf{Tabela 1 \textendash{} Título});
\item \textbf{Espaçamento de Linha:} ajusta o espaçamento vertical (\texttt{\string\extrarowheight} e \texttt{\string\arraystretch}) para proporcionar maior legibilidade;
\item \textbf{Bordas da Tabela:} remove os espaços verticais adicionais do \texttt{booktabs} (\texttt{\string\aboverulesep} e \texttt{\string\belowrulesep}), garantindo linhas mais próximas ao texto.
\end{itemize}


\section{Comandos Disponíveis}

O pacote fornece um conjunto de comandos com o prefixo \texttt{wIbge} para padronizar a criação das tabelas pelo usuário.

\subsection{Tipos de Coluna}

O pacote disponibiliza os seguintes tipos de coluna personalizados para uso nos ambientes \texttt{ctable}, \texttt{tabularx}, \texttt{tabular}, \texttt{longtable} e \texttt{xltabular}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Alinhados pela Base (tipo \texttt{b})}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{L\{<largura>\}}: Coluna alinhada à esquerda (base);
            \item \texttt{C\{<largura>\}}: Coluna centralizada (base);
            \item \texttt{R\{<largura>\}}: Coluna alinhada à direita (base);
        \end{itemize}
        
    \item \textbf{Alinhados ao Meio (tipo \texttt{m})}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{E\{<largura>\}}: Coluna alinhada à esquerda (meio);
            \item \texttt{M\{<largura>\}}: Coluna centralizada (meio);
            \item \texttt{D\{<largura>\}}: Coluna alinhada à direita (meio);
        \end{itemize}
        
    \item \textbf{Coluna Expansível (tipo \texttt{X})}
         \begin{itemize}
            \item \texttt{Y}: Uma coluna \texttt{X} (expansível) que alinha o texto à direita.
         \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Fontes e Notas de Rodapé}

Estes comandos devem ser utilizados:
\begin{itemize}
    \item no bloco de notas (\texttt{\{\% notas ... \}}) do \texttt{ctable}, como ocorre na maior parte dos exemplos apresentados;
    \item entre \texttt{\string\end{tabularx}} e \texttt{\string\end{table}}, como na \wautoref{tabIbge2};
    \item ou após \texttt{\string\end{longtable}} ou \texttt{\string\end{xltabular}}, como na \wautoref{tabIbge3}.
\end{itemize}

\begin{quadroBase}[Comandos \texttt{\string\wIbgeFonte} e \texttt{\string\wIbgeNota}]
{\footnotesize
\begin{verbatim}
{% notas
  % --- Comando para a Fonte ---
  % O rótulo ``Fonte:'' é o padrão.
  \wIbgeFonte{Fundação Instituto Brasileiro de Geografia e 
             Estatística (IBGE)}

  % --- Comando para Notas ---
  % O rótulo ``Nota:'' é o padrão.
  \wIbgeNota{Esta é uma nota geral.}
  
  % --- Para rótulos personalizados (ex: ``Fontes'' ou ``Notas'') ---
  \wIbgeFonte[Fontes]{IBGE e Ministério X.}
  \wIbgeNota[Notas]{Esta é a nota 1. \par Esta é a nota 2.}
}
\end{verbatim}
}
\end{quadroBase}

Observe que, em todos os exemplos do manual do IBGE, as tabelas ocupam toda a largura disponível. Assim, ambos os comandos foram programados para garantir o alinhamento perfeito à esquerda, mesmo quando os rótulos (Fonte, Fontes, Nota, Notas) apresentam larguras diferentes. Esse aspecto pode ser observado na \wautoref{tabIbge1}, que, em tese, poderia ter largura menor.



\subsection{Sinais Convencionais}\label{secaoComandoSinalConvencional}
Para padronizar a lista de sinais convencionais, utilize o comando \texttt{\string\wIbgeSinaisConvencionais}. Ele aceita uma lista de chaves (os próprios símbolos) separadas por vírgula e trata automaticamente da pluralização do título (“Sinal” ou “Sinais”).

\begin{quadroBase}[Comando \texttt{\string\wIbgeSinaisConvencionais}]
{\footnotesize
\begin{verbatim}
% Exemplo para Tabela 14:
\wIbgeNota{
  \wIbgeSinaisConvencionais{x, -}
}

% Exemplo para Tabela 3 (com outros textos):
\wIbgeNota[Notas]{Dados numéricos arredondados. \par 
  \wIbgeSinaisConvencionais{0.00, -0.00}
}
\end{verbatim}
}
\end{quadroBase}

As chaves disponíveis e as suas descrições correspondentes (conforme definido no \texttt{wIbgeTex.sty}) são:

\noindent
\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
	\toprule
	\textbf{Chave} & \textbf{Descrição gerada}                                                      \\
	\midrule
	\textbf{-}     & Dado numérico igual a zero não resultante de arredondamento;              \\
	\textbf{..}    & Dado numérico não se aplica;                                              \\
	\textbf{...}   & Dado numérico não disponível;                                             \\
	\textbf{x}     & Dado numérico omitido a fim de evitar a individualização da informação;   \\[4pt]

  \makecell[l]{%
    \begin{tabular}{@{}l@{\hspace{1em}}r@{}}
      \textbf{0}    & \wIbgeTikzmark{A1} \\
      \textbf{0,0}  & \\
      \textbf{0,00} & \wIbgeTikzmark{A2}
    \end{tabular}%
  } &
  Dado numérico igual a zero resultante do arredondamento de um dado originalmente positivo; \\[6pt]

  \makecell[l]{%
    \begin{tabular}{@{}l@{\hspace{1em}}r@{}}
      \textbf{-0}    & \wIbgeTikzmark{B1} \\
      \textbf{-0,0}  & \\
      \textbf{-0,00} & \wIbgeTikzmark{B2}
    \end{tabular}%
  } &
  Dado numérico igual a zero resultante do arredondamento de um dado originalmente negativo. \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

% desenha as chaves (após a tabela)
\wIbgeDrawbrace{A1}{A2}
\wIbgeDrawbrace{B1}{B2}


\subsection{Símbolos e Coordenadas}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Símbolos de intervalo:} para uso em texto corrente, o pacote fornece os comandos \texttt{\string\wIbgeVdash} ($w \wIbgeVdash z$), \texttt{\string\wIbgeDashv} ($w \wIbgeDashv z$) e \texttt{\string\wIbgeVdashDashv} ($w \wIbgeVdashDashv z$);
  
\item \textbf{Coordenadas:} o pacote carrega e configura o \texttt{siunitx}. Use o comando \texttt{\string\ang{}} para formatar coordenadas. O \texttt{siunitx} detecta automaticamente a fonte utilizada (\texttt{\string\wIbgeTabFont}) na tabela.

\end{itemize}

\begin{quadroBase}[Uso de \texttt{\string\ang} (siunitx)]
{\footnotesize
\begin{verbatim}
% No seu .tex:
Pico da Neblina & ... & \ang{+00;47;49} & \ang{-66;00;22} \\

% Resultado (em fonte sans-serif pequena):
+00°47'49"   -66°00'22"
\end{verbatim}
}
\end{quadroBase}


\section{Customização Avançada}


Se necessário alterar a fonte padrão das tabelas, é possível redefinir os seguintes comandos no preâmbulo do documento, \textbf{após} o carregamento do \texttt{wIbgeTex.sty}:


\begin{quadroBase}[Customização de Fontes (Preâmbulo)]
{\footnotesize
\begin{verbatim}
\usepackage{wIbgeTex}

% Exemplo: Mudar a fonte de todas as tabelas para \small
\renewcommand{\wIbgeTabFont}{\sffamily\small}
\renewcommand{\wIbgeNoteFont}{\sffamily\small}
\end{verbatim}
}
\end{quadroBase}


\chapter{Princípios de Elaboração de Tabelas (IBGE)}

Este capítulo resume os principais componentes de uma tabela, conforme as normas do IBGE \cite{ibge-1993-tabular}.



\section{Numeração}
Se um documento contiver duas ou mais tabelas, estas devem ser numeradas sequencialmente.

\begin{itemize}
    \item Use algarismos arábicos 
    (ex: \textbf{Tabela 1} e \textbf{Tabela 2}).
    \item A numeração pode ser contínua ou vinculada ao capítulo 
    (ex: \textbf{Tabela 1.1}).
\item A referência a esta regra pode ser encontrada na ABNT NBR 14724.
\end{itemize}

Vide modelo em \wautoreftabappendix{tabIbge1}{anexoTabelas}.


\section{Título}
O título é obrigatório e deve ser posicionado no topo da tabela. Sua função é descrever o \textbf{quê} (natureza), \textbf{onde} (abrangência geográfica) e \textbf{quando} (abrangência temporal) os dados foram observados.


\begin{itemize}
    \item \textbf{Clareza:} O título deve ser claro, conciso e escrito por extenso, sem abreviações.
    \item \textbf{Natureza dos Dados:} Se a tabela contiver apenas números absolutos, é dispensável indicar ``em números absolutos'' no título.
    \item \textbf{Abrangência Temporal:} Deve ser clara, indicando o ponto no tempo ou o período da série. Consulte o \wautoref{cap5IBGE} para detalhes.
\end{itemize}


\textbf{Exemplos:}

\begin{itemize}
	\setlength{\labelsep}{0pt}
	\renewcommand{\labelitemi}{}
	\item Produção acumulada de casulos do bicho-da-seda dos estabelecimentos, por Unidade da Federação, no período 1980--1990, Brasil;
	\item Produção de casulos do bicho-da-seda, em números absolutos e relativos, por Unidade da Federação -- Brasil -- 1974;
	\item Produção média de casulos do bicho-da-seda dos estabelecimentos, por Unidade da Federação -- Brasil -- 1974;
	\item Pessoas empregadas em atividades agrícolas, por grupo de horas semanais trabalhadas e classe de remuneração mensal -- Brasil -- 1976;

	\item Números-índices mensais de preços mínimos, acumulados em 12 meses, de frutas cítricas da Região Metropolitana de Curitiba -- 1990--1991;
	\item Mortes registradas de 1956 a 1964 que ocorreram entre 1951 e 1964, Japão;

	\item Produção de casulos do bicho-da-seda, por Unidade da Federação -- Brasil -- 1974.
\end{itemize}


\subsection{Moldura}
A moldura define a estrutura da tabela.
\begin{itemize}
    \item A tabela não deve ter linhas verticais externas (à esquerda ou à direita).
    \item Deve conter, no mínimo, três linhas horizontais: uma no topo (acima do cabeçalho), uma abaixo do cabeçalho e uma no rodapé (fechando a tabela).
    \item Linhas verticais ou horizontais internas (\texttt{\string\cmidrule} ou \texttt{|}) podem ser empregadas para destacar ou separar informações complexas no cabeçalho ou no corpo.
\end{itemize}


\textbf{Exemplo:} \autorefanexo{anexoTabelas}, \wautorefLista{tabIbge3,tabIbge5,tabIbge6,tabIbge7,tabIbge9,tabIbge10,tabIbge11,tabIbge12,tabIbge14,tabIbge15}. 


\subsection{Cabeçalho}
O cabeçalho (topo da tabela) especifica o conteúdo de cada coluna, complementando as informações do título. Deve ser claro e, preferencialmente, escrito por extenso.

\subsection{Indicador de Linha}

Refere-se ao conteúdo da primeira coluna (ou colunas) da tabela, que descreve cada linha da tabela.


\subsection{Unidade de Medida}
A unidade de medida deve ser indicada (geralmente entre parênteses) no cabeçalho ou no indicador de linha.


\textbf{Exemplo:} \autorefanexo{anexoTabelas},
\wautorefLista{tabIbge3,tabIbge4,tabIbge7,tabIbge8,tabIbge9,tabIbge10,tabIbge12,tabIbge13,tabIbge14,tabIbge15}.


\textbf{Exemplos:}
(m) ou (metro); (t) ou (tonelada); (R\$) ou (real); (t/km) ou (toneladas por quilômetro); (hab/km\textsuperscript{2}) ou (habitantes por quilômetro quadrado).




\textbf{Exemplos:}

\begin{itemize}
	\setlength{\labelsep}{0pt}
	\renewcommand{\labelitemi}{}
	\item (1~000~t) ou (1000~t) --- indica dados numéricos em toneladas que foram divididos por mil;
	\item (1~000~R\$) ou (1000~R\$) --- indica dados numéricos em reais que foram divididos por mil;
	\item (\%) ou (percentual) --- indica dados numéricos proporcionais a cem;
	\item (\textperthousand) ou (por mil) --- indica dados numéricos proporcionais a mil;
	\item (1/1000) --- indica dados numéricos que foram divididos por 1/1000, ou seja, multiplicados por mil.
\end{itemize}



\subsection{Dado numérico}

Os dados devem ser apresentados em algarismos arábicos. A grafia (ex.: o uso da vírgula como separador decimal) deve seguir as normas do CONMETRO.



\subsection{Sinal convencional}\label{secaoSinalConvecional}


Sinais são usados para substituir dados numéricos ausentes ou indisponíveis. Quando empregados, devem ser explicados em nota geral. O pacote \texttt{wIbgeTex} fornece o comando \texttt{\string\wIbgeSinaisConvencionais} para padronizar essa explicação (consulte as \wautoref{tabGuia-sinais-conv} e \wautoref{secaoComandoSinalConvencional}).



\noindent\begin{table}[htb]
\caption{Sinais convencionais e seus significados}\label{tabGuia-sinais-conv}
\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
	\toprule
	\textbf{Sinal} & \textbf{Significado}                                                      \\
	\midrule
	\textbf{--}     & Dado numérico igual a zero não resultante de arredondamento;              \\
	\textbf{..}    & Dado numérico não se aplica;                                              \\
	\textbf{...}   & Dado numérico não disponível;                                             \\
	\textbf{x}     & Dado numérico omitido a fim de evitar a individualização da informação;   \\[4pt]

    \makecell[l]{%
    \begin{tabular}{@{}l@{\hspace{1em}}r@{}}
      \textbf{0}    & \wIbgeTikzmark{A1} \\
      \textbf{0,0}  & \\
      \textbf{0,00} & \\
      \textbf{etc.} & \wIbgeTikzmark{A2}
    \end{tabular}%
  } &
  Dado numérico igual a zero resultante do arredondamento de um dado originalmente positivo; \\[6pt]

  \makecell[l]{%
    \begin{tabular}{@{}l@{\hspace{1em}}r@{}}
      \textbf{-0}    & \wIbgeTikzmark{B1} \\
      \textbf{-0,0}  & \\
      \textbf{-0,00} & \\
      \textbf{etc.} & \wIbgeTikzmark{B2}
    \end{tabular}%
  } &
  Dado numérico igual a zero resultante do arredondamento de um dado originalmente negativo. \\
  \bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% desenha as chaves (após a tabela)
\wIbgeDrawbrace{A1}{A2}
\wIbgeDrawbrace{B1}{B2}




\textbf{Exemplo:}\autorefanexo{anexoTabelas},
\wautorefLista{tabIbge2,tabIbge3,tabIbge4,tabIbge10,tabIbge12,tabIbge13,tabIbge14}.

\textit{Nota:} No caso de publicação que contenha tabelas com sinais convencionais, em que a apresentação dos sinais e de seus significados figure em destaque, é dispensável a nota geral em cada tabela.


\subsection{Chamada, Fonte e Notas}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chamada:} É um símbolo (normalmente um número entre parênteses) usado no corpo da tabela (com \texttt{\string\tmark}) (do pacote \texttt{ctable}) para remeter a uma nota específica.
\item \textbf{Nota Específica:} Esclarece um ponto específico marcado por uma ``chamada''. Use o comando \texttt{\string\tnote} (do pacote \texttt{ctable}).

    \item \textbf{Fonte:} Indica a origem dos dados. É um elemento obrigatório e deve ser inserido no rodapé da tabela. Use o comando \texttt{\string\wIbgeFonte}.
    \item \textbf{Nota Geral:} Esclarece o conteúdo geral da tabela ou o uso de sinais. Use o comando \texttt{\string\wIbgeNota}.
   
\end{itemize}

\textbf{Exemplos de Notas:}\autorefanexo{anexoTabelas},
\wautorefLista{tabIbge2,tabIbge3,tabIbge4,tabIbge5,tabIbge8,tabIbge10,tabIbge11,tabIbge12,tabIbge13,tabIbge14,tabIbge15}.


\chapter{Apresentação de Tempo e Períodos}\label{cap5IBGE}

A formatação de datas e períodos deve ser precisa e desprovida de ambiguidades.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Séries consecutivas:} utilize hífen (ou travessão \textendash{}) para ligar o ponto inicial ao ponto final. Exemplo: \textbf{1981--1985} (inclui todos os anos de 1981 a 1985).
    \item \textbf{Séries não consecutivas:} utilize barra (/) para delimitar os pontos. Exemplo: \textbf{1981/1985} (inclui apenas os anos de 1981 e 1985). Quando houver poucos pontos, podem ser usadas vírgulas, como em \textbf{1988, 1990, 1991}.
    \item \textbf{Safras:} utilize barra entre os dois últimos algarismos dos anos. Exemplo: \textbf{Safra 91/92}.
\end{itemize}

Quando a tabela contiver dados numéricos referentes a um período anual distinto do ano civil, essa informação deve ser indicada no título, em nota geral ou em nota específica.



\chapter{Apresentação de classe de frequência}



Classes de frequência (intervalos numéricos) devem ser apresentadas de forma não ambígua. O pacote \texttt{wIbgeTex} fornece comandos para os símbolos de intervalo padrão:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Inclui o início, exclui o fim} ($w$ a menos de $z$): Utilize \texttt{\string\wIbgeVdash}. Ex.: $w \wIbgeVdash z$.
    \item \textbf{Exclui o início, inclui o fim} (mais de $w$ a $z$): Utilize \texttt{\string\wIbgeDashv}. Ex.: $w \wIbgeDashv z$.
    \item \textbf{Inclui ambos os extremos} ($w$ a $z$): Utilize \texttt{\string\wIbgeVdashDashv}. Ex.: $w \wIbgeVdashDashv z$.
\end{itemize}

Recomenda-se evitar classes abertas (como ``menos de $z$'' ou ``$w$ ou mais'') e adotar classes inicial e final fechadas na distribuição de frequência. Devem-se evitar expressões como “até~$z$”, “menos de~$z$”, “$w$~ou~mais” e “mais de~$w$”.

\textbf{Exemplo:} \autorefanexo{anexoTabelas}, \wautorefLista{tabIbge8,tabIbge9,tabIbge10,tabIbge12}.


\chapter{Arredondamento de dado numérico}

Se os dados forem arredondados, essa informação deve ser indicada em nota.

O arredondamento dos dados numéricos deve respeitar as diferenças significativas, absolutas e relativas, existentes entre eles.

\textbf{Exemplo:} \autorefanexo{anexoTabelas}, \wautorefLista{tabIbge3}.

 
Quando, em uma tabela, após o arredondamento dos dados numéricos, houver divergência entre a soma das parcelas arredondadas e o total arredondado, deve-se adotar um dos seguintes procedimentos:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Inclusão de uma nota geral esclarecendo a divergência;

	\item Correção na parcela (ou parcelas) cujo valor absoluto da razão entre a diferença de arredondamento (dado numérico original menos dado corrigido) e o dado numérico original seja menor.
\end{enumerate}

\textbf{Exemplo:}


\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		\textbf{Dado numérico original} & \textbf{Dado numérico arredondado} \\
		\midrule
		7{,}6                           & 8                                  \\
		11{,}6                          & 12                                 \\
		20{,}2                          & 20                                 \\
		\midrule
		\textbf{Total}                  & \textbf{39}                        \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}

\vspace{1em}

Porém, a soma das parcelas arredondadas resulta em:
\[
	8 + 12 + 20 = 40
\]

\textbf{Soluções possíveis:}


\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		\textbf{Solução} & \textbf{Parcela ajustada} & \textbf{Total corrigido} \\
		\midrule
		1                & $7 + 12 + 20$             & 39                       \\
		2                & $8 + 11 + 20$             & 39                       \\
		3                & $8 + 12 + 19$             & 39                       \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}


\textbf{Cálculo da razão:}

\[
	\begin{aligned}
		(7{,}6 - 7) / 7{,}6    & = 0{,}079; \\
		(11{,}6 - 11) / 11{,}6 & = 0{,}052; \\
		(20{,}2 - 19) / 20{,}2 & = 0{,}059.
	\end{aligned}
\]

Como $0{,}052 < 0{,}059 < 0{,}079$, a solução recomendada é a \textbf{nº 2}, isto é:


\begin{center}
	\begin{tabular}{cc}
		\toprule
		\textbf{Dado numérico corrigido} & \textbf{Valor adotado} \\
		\midrule
		7{,}6                            & 8                      \\
		11{,}6                           & 11                     \\
		20{,}2                           & 20                     \\
		\midrule
		\textbf{Total}                   & 39                     \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}



Quando, em uma tabela, após o arredondamento de um dado numérico, o resultado for $0$, $0{,}0$, $0{,}00$ e assim por diante, o resultado deve ser apresentado como $0$ ou $-0$; $0{,}0$ ou $-0{,}0$; $0{,}00$ ou $-0{,}00$, conservando-se o sinal do dado numérico original. Essa distinção evita confusão com o dado numérico igual a zero, representado por outro sinal convencional conforme a \wautoref{secaoSinalConvecional}.

\textbf{Exemplo:} \autorefanexo{anexoTabelas}, \wautorefLista{tabIbge3}.


\chapter{Diagramação e Recomendações Gerais}

\begin{itemize}
   
   \item  \textbf{Quebra de tabelas:} se uma tabela for extensa, ela deve ser dividida. O cabeçalho deve ser repetido em cada nova página. O \texttt{longtable} ou o \texttt{xltabular}  (usado na \wautoref{tabIbge3}) realiza essa operação automaticamente.

    
    \item \textbf{Quebra horizontal:} tabelas com muitas colunas e poucas linhas podem ser divididas em blocos, um abaixo do outro, repetindo-se os indicadores de linha (ex.: \wautorefLista{tabIbge2,tabIbge4}).
    
    \item \textbf{Quebra lado a lado:} tabelas com poucas colunas e muitas linhas podem ser diagramadas lado a lado na mesma página (ex.: \wautorefLista{tabIbge3,tabIbge6}).
    
    \item \textbf{Clareza:} procure fazer a tabela caber em uma única página. Evite o excesso de células com sinais convencionais, preferindo dados numéricos, e mantenha a uniformidade gráfica entre todas as tabelas.
   
\end{itemize}


\backmatter  % parte não textual



%=========================================================
% ANEXOS
%=========================================================
\begin{anexosenv}
	\chapter{Exemplos de tabelas}\label{anexoTabelas}


  % --- Importa a Tabela 1 ---
	\input{../exemplo/tabelas/tabela-01-modelo.tex}

  \begin{quadroBase}[Código Tabela 1]
  {\footnotesize
    \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-01-modelo.tex} 
  }
  \end{quadroBase}
 
% --- Importa a Tabela 2 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-02-modelo.tex}
\newpage
\begin{quadroBase}[Código Tabela 2]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-02-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 3 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-03-modelo.tex}
\newpage
\begin{quadroBase}[Código Tabela 3]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-03-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 4 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-04-modelo.tex}
\newpage
\begin{quadroBase}[Código Tabela 4]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-04-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 5 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-05-modelo.tex}
\newpage
\begin{quadroBase}[Código Tabela 5]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-05-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 6 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-06-modelo.tex}

\begin{quadroBase}[Código Tabela 6]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-06-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 7 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-07-modelo.tex}

\begin{quadroBase}[Código Tabela 7]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-07-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 8 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-08-modelo.tex}
\newpage
\begin{quadroBase}[Código Tabela 8]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-08-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 9 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-09-modelo.tex}

\begin{quadroBase}[Código Tabela 9]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-09-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 10 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-10-modelo.tex}

\begin{quadroBase}[Código Tabela 10]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-10-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 11 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-11-modelo.tex}

\begin{quadroBase}[Código Tabela 11]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-11-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 12 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-12-modelo.tex}
\newpage
\begin{quadroBase}[Código Tabela 12]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-12-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 13 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-13-modelo.tex}

\begin{quadroBase}[Código Tabela 13]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-13-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 14 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-14-modelo.tex}

\begin{quadroBase}[Código Tabela 14]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-14-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

% --- Importa a Tabela 15 ---
\clearpage
\input{../exemplo/tabelas/tabela-15-modelo.tex}
\newpage
\begin{quadroBase}[Código Tabela 15]
{\footnotesize
  \lstinputlisting[firstline=8]{../exemplo/tabelas/tabela-15-modelo.tex} 
}
\end{quadroBase}

	%%
	%%
\end{anexosenv}




\printbibliography[title={Referências}, heading=bibintoc]

%\phantomsection
%\printglossaries

%\cleardoublepage
%\phantomsection
%\printindex

\end{document}